
\chapter*{Introduction}
\lhead{Introduction}

\btypeout{Introduction}
\addtotoc{Introduction}

\label{Introduction}
La couche physique des systèmes de communications sans-fils actuels comme la LTE/LTE-A et Wi-Fi se basent sur une connectivité sans pertes grâce à une planification réseau et une allocation des ressources des liens précises.
Ce rapport se préoccupe de réseaux sans-fils où les caractéristiques des liens sont difficiles à estimer de façon pérenne dans le temps, menant à des réseaux avec pertes. Des conditions aussi difficiles peuvent être rencontrées sur des réseaux de véhicules, des systèmes militaires ou des communications satellites, empêchant toute estimation précise et stable du lien à cause de trop long délais de propagation, d'une forte mobilité et d'interférences. Ce rapport présente un protocole de streaming fiable et efficace pour des réseaux avec pertes.

On considère des applications de streaming qui ne tolèrent pas de pertes et qui doivent consommer les données dans l'ordre dès que possible. Un exemple de ce type d'application serait un streaming audio ou vidéo où le récepteur enregistrerait le flux dans un format sans pertes pour un usage futur. De plus, comme les réseaux avec pertes ont souvent peu de ressources et probablement de long délais, notre but est de réparer les pertes dès que possible dans notre protocole tout en réduisant la dépendance au canal de retour (acquittement) et la capacité de calcul du récepteur.

Des retours du récepteur vers l'émetteur sont nécessaires pour récupérer efficacement les différentes erreurs. Cependant, ils  induisent un gros overhead si tous les paquets sont acquittés comme dans TCP~\cite{Jacobson88congestionavoidance}, et peuvent réduire l'efficacité du processus de récupération dans le cas où le Round Trip Time (RTT) est élevé, comme l'émetteur pourrait arrêter de transmettre de nouvelles données en attendant un retour du récepteur. Le protocole de transport le plus classique qu'est TCP ne fonctionnent pas très bien sur ce type de réseau.

Depuis quelques années, un certain nombre de solutions ont vu le jour, ayant différents usages mais toutes utilisant du codage réseau, comme CTCP~\cite{ctcp} pour du transfert de fichier ou Tetrys~\cite{onthefly} pour du streaming en temps-réel où les pertes sont acceptables. Le premier fournit le même service de transport que TCP. Il acquitte tous les paquets pour fournir un retour précis à l'émetteur en induisant beaucoup d'overhead. Le second ajoute de la redondance de façon pro-active pour corriger le plus vite possible un certain nombre d'erreur de transmission, mais pas toutes. les différentes solutions de transport basées sur du codage ou non sont présentées \cref{chapter2}.

Le protocole implémenté en simulation, \REST~(Reliable Streaming for Lossy Networks) vise à combler l'écart entre CTCP et Tetrys, en se positionnant comme un protocole streaming assurant une fiabilité totale tout en réparant les pertes dès que possible grâce à l'injection pro-active de redondance inline basée sur le principe de codage à la volée. \REST~adapte le taux de redondance à envoyer en fonction de l'estimation du taux d'erreur côté récepteur avec des acquittements périodiques qui ont pour but de limiter l'overhead et la dépendance au canal de retour.

Ce rapport présente  \cref{chapter1}, Thales, la société où le stage s'est déroulé et présente un état de l'art des différentes solutions existantes \cref{chapter2}. Le \cref{chapter3} s'efforce de présenter le travail effectué et les différentes versions du protocole livrées. Quant à lui, le \cref{chapter4} présente les différents résultats et analyses fournies lors du stage, ainsi qu'une évaluation des performances et quelques améliorations futures du système.
